\chapter{Численные методы расчета}

Учет дальнодействия при расчете энергии магнитной системы накладывает
большие ограничения на скорость вычислений. В отличии от модели Изинга,
для вычисления суммарной энергии магнитной системы потребуется просуммровать $N \cdot (N-1)$ энергий парных взаимодействий, в сравнении с $4N$ для модели ближайших соседей.

В исследованиях используется модель Изинг-подобных диполей. Это означает, что магнитный момент может принимать только два возможных значения: $ \pm 1 \cdot \vec{m} $. Исходя из этого предположения, можно преобразовать уравнение \eqref{eq:ham_dipolar} 
к виду
\begin{equation}
\ham = D \sum_{ \left\langle i {,} j \right\rangle } { \sigma_{i} \sigma_{j} } \left( \frac{ (\vec{m}'_i\vec{m}'_j) }{ |\vec{r}_{ij}|^3 }-3\frac{ (\vec{m}'_i\vec{r}_{ij})(\vec{m}'_j\vec{r}_{ij})}{|\vec{r}_{ij}|^5}\right),
\end{equation}
где $\sigma_i$ принимает значение классического
Изинг-спина $\pm1$, а $\vec{m}'_{i}$ будет
вектором намагниченности при $\sigma_{i}=1$. Таким образом, при изменении значения $\sigma_j$ на противоположное $-\sigma_j$,
энергия парного взаимодействия остается константой, меняется
только знак всех энергий парных взаимодействий, в которых участвует диполь $j$. Для получения нового значения энергии $ E_{2} $ при известной предыдущей энергии $ E_{1} $, достаточно вычислить разницу энергий:
\begin{equation}
\Delta E = 2\sum_{i=1,j=1,i\neq j}^{N}\sigma_{i}\sigma_{j}E_{ij}.
\end{equation}
Новая энергия $ E_{2} = E_{1} - \Delta E $. 

Таким образом, число операций для вычисления энергий при условии дальнодействия
уменьшится с $N \cdot (N-1)$ до $N$.

\section{Алгоритм Метрополиса}

Монте-{К}арло (МК) компьютерное моделирование \cite{MetropolisLink} является одним из основополагающих методов
статистической физики на протяжении многих лет, особенно в изучении фазовых переходов.
МК моделирование активно используется и в других областях науки, таких как 
физика высоких энергий, химия, математика, экономика, нейронные сети, социальные науки, и т.д.

Основная идея алгоритма Метрополиса заключается в равномерном семплировании пространства состояний с заданной вероятностью распределения состояний.
На каждом шаге процесса формирования выборки (семплирования) предлагается новая конфигурация-кандидат для рассматриваемой системы. Она принимается (или отклоняется) с заданной вероятностью:
\begin{equation}
\label{eq:mc_probability_1}
P (E_i \rightarrow E_j) = \min \left( \frac{{P(E_j)}}{{P(E_i)}} ,1 \right).
\end{equation}
При моделировании температурного поведения
системы вероятность энергии конфигурации определяется согласно каноническому распределению Гиббса:
\begin{equation}
\label{eq:canonical_gibbs}
{P (E_i) = \frac{ e^{-E_i/k_B T} }{Z}}.
\end{equation}
Объединив уравнения \eqref{eq:mc_probability_1} и \eqref{eq:canonical_gibbs}, получим
\begin{align}
\label{eq:mc_probability_2}
P (E_i \rightarrow E_j) = & \min \left( \frac{ e^{-E_j/k_B T} }{ e^{-E_i/k_B T} }, 1 \right) = \min \left( \exp \left[ {\displaystyle-\frac{E_j - E_i}{k_B T}} \right] , 1  \right) = \nonumber \\
= & \min \left( \exp \left[ {\displaystyle-\frac{\Delta E}{k_B T}} \right] , 1  \right),
\end{align}
где $ \Delta E $ - изменение энергетического уровня системы в результате смены конфигурации, $T$ - абсолютная температура. В процессе семплирования для каждой принятой конфигурации системы вычисляется определенная характеристика (например, намагниченность или параметр порядка). Из полученного для заданной температуры канонического ансамбля характеристик системы {определяются} математическое среднее и среднеквадратичное отклонение, на основе которых возможно получение термодинамических величин.

Например, теплоемкость можно получить согласно уравнению \eqref{eq:heating_differentiated}, где $ \left\langle E\right\rangle  $ является математическим средним для энергий принятых конфигураций системы.

Сходимость алгоритма достигается путем выполнения большого числа шагов (случайных блужданий по пространству состояний системы) до момента, пока среднеквадратичное отклонение не достигнет определенного минимального заданного значения, устанавливаемого индивидуально в зависимости от вычислительных возможностей и конкретной задачи.

Однако, алгоритм Метрополиса имеет недостаток. 
При температуре близкой к температуре фазового перехода происходит критическое замедление алгоритма. 
В этой точке число шагов, необходимое для достижения сходимости, возрастает экспоненциально. 
Существуют некоторые подходы{,} которые позволяют преодолеть этот барьер \cite{PhysRevLett.87.067203, PhysRevB.90.220406}. 

\section{Параллельный отжиг или реплично-обменное Монте-Карло}

Метод параллельного отжига (от англ. Parallel Tempering) заключается в мультиканоническом семплировании нескольких копий системы (реплик) при разных температурах \cite{earl2005parallel, sugita1999replica, rathore2005optimal}. {Для решения} проблемы критического замедления и ускорения процесса эволюции марковской цепи, соседние по температуре реплики обмениваются своими конфигурациями \cite{sugita1999replica} с вероятностью
\begin{equation}
P_{\text{обмена}} = \min(1, \ \exp \left[ \displaystyle-\frac{\Delta E}{\Delta T} \right] ),
\end{equation}
где $ \Delta T $ - разница температур соседних реплик, $ \Delta E $ - разница энергий для конфигураций, подлежащих обмену. Число реплик и соответствующие значения температур подбираются в зависимости от конкретной задачи и вычислительных возможностей.

\begin{figure}[b]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{paralleltempering}
	\caption{Схематичное представление процесса обмена репликами в алгоритме параллельного отжига на примере 5 реплик.}
	\label{fig:paralleltempering}
\end{figure}

На рисунке \ref{fig:paralleltempering} изображена схема обмена конфигурациями для 5 различных реплик {с соответствующими температурами $T_i, i \in {1, 2, 3, 4, 5}$}. Начальная конфигурация из реплики 4 в результате работы алгоритма стала обрабатываться при $T_1$. В последовательном алгоритме, работающем при $ T = T_1 $, для стабилизации системы потребовалось бы значительно большее число шагов. 

Параллельный отжиг позволяет за меньшее число шагов провести семплирование сразу для набора различных температур. Алгоритм {может быть реализован} в виде параллельного суперкомпьютерного кода с использованием интерфейса обмена сообщениями между процессами <<MPI>>.

\section{Метод Ванга-Ландау}
\label{par:wang-landau}
Как и метод Метрополиса \cite{landau2000guide}, метод Ванга - Ландау (ВЛ) принадлежит группе МК-методов. 
В основу работы таких методов положено условно случайное блуждание по пространству состояний. 
Однако, алгоритмы, используемые этими методами, отличаются способом выборки 
или подходом к семплированию, т.е. способом составления выборочной совокупности, 
части генеральной совокупности состояний, которая охватывается одним экспериментом, 
серией последовательных или параллельных экспериментов. 
Для построения выборки в ВЛ-методе используется  равновероятное семплирование. 
Распределение вероятностей энергетических уровней, или плотность вероятности состояний (ПВС), 
представляется в виде гистограммы $g(E)$, рисунок \ref{g_e}. 
Метод ВЛ является эффективным алгоритмом для вычисления $g(E)$ с высокой точностью. 
Для улучшения сходимости был предложен алгоритм $1/t$~\cite{Belardinelli}.
С помощью метода ВЛ были исследованы различия энергетической ПВС
с целью получения перехода первого порядка~\cite{komura12}.

{В работах} \cite{brown2011convergence,kalyan2016joint} {показано, что} существует возможность вычислить многомерное распределение ПВС любой измеряемой в численном эксперименте термодинамической величины $X(E)$ и получить ее среднее значение 
\begin{equation}
\left<X\right>=\frac{\sum_E X(E) g(E)\exp\left[-\displaystyle\frac{E}{k_B T}\right]}{\sum_E g(E)\exp\left[-\displaystyle\frac{E}{k_B T}\right]}.
\label{XEGE}
\end{equation}
Гистограмма $g(E)$ обновляется каждый шаг независимо от принятия или отмены конфигурации. 
%Такой подход позволяет значительно уменьшить время работы алгоритма.


Принцип работы и детали реализации последовательного ВЛ-алгоритма изложены в основополагающих работах \cite{WL, landau2004new}, {а также в} \cite{silant2011, shchure2014}. Дополнительно к $g(E)$ формируется гистограмма $H(E)$, которая служит индикатором равномерного обхода всех возможных энергетических уровней системы. 
Изначально задаются следующие начальные значения:  $g(E)=1$, $H(E)=0$,  $\forall E$, модификационный фактор $f=e^1\simeq2.718 281 8$,  влияние точности которого на результат и скорость сходимости будет обсуждаться ниже.

Процесс работы алгоритма заключается в пошаговой генерации цепочки состояний системы. На каждом МК-шаге происходит выдвижение кандидата на новую конфигурацию $C'_{i+1}$, отличающуюся от предыдущей одним перевернутым спином. С учетом вероятности $P_{ac}$ либо принимается новая конфигурация ($C_{i+1}= C'_{i+1}$), либо возвращается старая $C_{i+1}= C_{i}$:
\begin{equation}
C_1 \xrightarrow{P_{ac}^{1,2}} C_2 \xrightarrow{P_{ac}^{2,3}} ... \xrightarrow{P_{ac}^{(n-1),n}}C_n.
\label{statesequence}
\end{equation}Вероятность обновления 
\begin{equation}
P_{ac}(E_{old}\rightarrow E_{new})=\min\left[ 1,\frac{g(E_{old})}{g(E_{new})}\right] 
\label{prob}
\end{equation}
зависит от распределения вероятности энергетических состояний, полученного на предыдущих итерациях алгоритма, где $E_{old}$ и $E_{new}$ --- энергии старой и новой конфигураций, соответственно. 

Гистограммы обновляются независимо от принятия или отмены новой конфигурации согласно правилу 
\begin{equation}
\begin{cases}
g(E)\rightarrow g(E) {\cdot} f\text{, где }f>1, \\
H(E)\rightarrow H(E)+1.
\end{cases}
\label{update_gh}
\end{equation}

В практической реализации для достижения пределов точности, которые вычислительное устройство может поддержать, желательно использовать $\ln g(E)$  вместо $g(E)$. Тогда условие обновления $g(E)$ будет
\begin{equation}
\ln g(E) \rightarrow \ln g(E) +\ln (f).
\end{equation}
Семплирование выполняется до момента, пока гистограмма $H(E)$ не станет равномерной, с определенной точностью. На этом шаг ВЛ заканчивается, устанавливаются новые значения $f=\sqrt{f}$ и $H(E)=0$, $\forall E$. Таким образом алгоритм начинает новый цикл семплирования с большей точностью обновления $g(E)$. Точность равномерности определяется максимальным отклонением каждого элемента гистограммы $H(E)$ от ее среднего значения. Обычно это $80\%$. Согласно результатам, приведенным в работе \cite{WL}, увеличение порогового значения {80\%} приводит к ухудшению сходимости алгоритма{, увеличение} точности результата не наблюдается. Ответ на вопрос, как влияет равномерность распределения вспомогательной гистограммы на точность вычислений, требует дополнительных исследований. Однако, можно {заметить}, что увеличение равномерности распределения приведет к снижению скорости работы алгоритма.

Новое распределение $g(E)$ формируется на основе предшествующего. Модификационный фактор $f$ является одновременно и критерием завершения, и показателем скорости вычисления. Алгоритм продолжается до тех пор, пока $f>f_{min}$, т.е. пока не достигнуто определенное минимальное значение. Учитывая, что каждый МК-шаг $g(E)$ увеличивается в $f$ раз, путем изменения $f_{min}$ фактически варьируется точность изменения $g(E)$, за счет изменения числа полных ВЛ-циклов. Эта закономерность определяет баланс между точностью $g(E)$ и скоростью работы алгоритма.

Для проверки точности ВЛ-алгоритма проведено сравнение результатов с точным решением для самой простой и хорошо исследованной модели Изинга на простой квадратной решетке, рисунок \ref{fig:ising-1d-2d-lattice}.
Гамильтониан модели определен в уравнении \eqref{ham:ising}.

\begin{figure}[b]
	\center{\includegraphics[width=0.5\linewidth]{heat_peaks_ising_10000}}
	\caption{Теплоемкость двумерной модели Изинга $10^4$ спинов, полученная двумя независимыми методами: аналитически, уравнение \eqref{ising2_heating} \cite{ferdinand1969bounded}, и с помощью последовательного ВЛ-метода.}
	\label{ising_wl}
\end{figure}

Размер квадратной решетки составлял $100 \times 100$ спинов с периодическими граничными условиями.
Критерий равномерности гистограммы составлял $80\%$. Использовалось 24  цикла ВЛ-семплирования, то есть на последней итерации $f=e^{1/2^{23}}$. В процессе работы было выполнено суммарно $\~{3 \times 10^{11}}$  МК шагов. Проверка на равномерность гистограммы $H(E)$ проводилась каждые $10^8$ шагов.

На рисунке \ref{ising_wl} приведено сравнение температурной зависимости теплоемкости, полученной ВЛ-методом и точным аналитическим решением для $N=10^4$ \cite{ferdinand1969bounded}. Температура пика составила $T_c = 2.279$  $J/k_B$ для ВЛ и $T_c=2.269$  $J/k_B$ для точного решения. Значения теплоемкости в пике составили $2.50497$ и $2.50688$ в безразмерных единицах, соответственно. Относительное отклонение значения теплоемкости от точного решения составило менее $0.08\%$. На рисунке \ref{ising_wl} приведены данные одного запуска алгоритма. Величина отклонения между независимыми запусками алгоритма была меньше размера точки на рисунке.

\section{Параллельный метод Ванга-Ландау}


\begin{figure}[b]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{dos_example}
	\caption{Пример нормированной гистограммы $\ln g(E)$, полученной для 
		квадратного спинового льда (КСЛ) 180 спинов параллельным ВЛ-методом с дальнодействующим взаимодействием 
		между диполями. 
		Энергетическое пространство разделено на ${h=}9$ равных интервалов с перекрытием 75\%. 
		Части $g_k(E)$ сдвинуты вдоль оси ординат для наглядности.}
	\label{g_e}
\end{figure}

Параллельный ВЛ-метод является удачным симбиозом МК алгоритмов: последовательного ВЛ-метода и метода репличного обмена, который иногда еще называют методом параллельного отжига \cite{earl2005parallel}. В классическом ВЛ-алгоритме один последовательный процесс производит блуждание по всему пространству состояний в интервале от $E_{min}$ до $E_{max}$. В схеме параллельного расчета \cite{vogel2013generic,vogel2014_wl_parallel_full} пространство энергий разделено на $h$ перекрывающихся интервалов (энергетических окон или зон). Величина перекрытия может варьироваться в зависимости от условий задачи \cite{vogel2013generic,vogel2014_wl_parallel_full} или вида распределения Гиббса. Каждый энергетический интервал независимо обрабатывается $m$ {вычислительными} процессами.

Каждый процесс $i=1,2,\ldots,m$ во время работы выполняет случайные блуждания в своей уникальной реплике системы, имеет индивидуальные независимые распределения {$g_i(E)$, $H_i(E)$} и свое значение {$f_i$}. 

Во время работы процессы $i$ и $j$, работающие в соседних окнах и обладающие своими гистограммами $g_i$ и $g_j$ соответственно, обмениваются конфигурациями $C_x$ и $C_y$, имеющими энергии $E_x$ и $E_y$ соответственно, с вероятностью  
\begin{equation}
P_{ex}=\min\left[1,\frac{g_i(E(C_x))}{g_i(E(C_y))}\frac{g_j(E(C_y))}{g_j(E(C_x))}\right].
\label{p_exchange}
\end{equation}

Необходимо отметить, что случайный $i$-процесс из одного окна выбирает для обмена случайный $j$-процесс  в одном из двух соседних окон. Обмен конфигурациями между процессами, находящихся в окнах, не являющихся соседними, не допускается в виду того, что в результате такого обмена энергия с большей вероятностью выйдет за рамки энергетического окна.

После завершения процедуры обмена, в соответствии с правилом (\ref{update_gh}), следует обновить гистограммы каждого из процессов, участвовавших в обмене. В целях уменьшения ошибки вычислений, в момент достижения заданного значения критерия равномерности $H(E)$ во всех процессах одного энергетического окна, $g(E)$ усредняется по всем процессам этого окна, и каждый процесс принимает среднее значение $\langle g(E)\rangle$  \cite{vogel2014_wl_parallel_full}. Все значения гистограммы $H(E)$ устанавливаются равными нулю.

\subsection{Энергетические интервалы}

С целью увеличения производительности метода пространство состояний от $E_{min}$ до $E_{max}$ может быть разделено на равные интервалы с заданным уровнем перекрытия. Такие энергетические <<зоны>> могут семплироваться независимо. Границы задаются следующим способом:
\begin{equation}
\Delta E = \frac{E_{max}-E_{min}}{h (1-l)+l},
\end{equation}
\begin{equation}
E^k_{min} = \Delta E(k-1)(1-l) + E_{min},
\end{equation}
\begin{equation}
E^k_{max} = \Delta E + E^k_{min},
\end{equation}
где $\Delta E$ - ширина энергетической зоны, $E^k_{min}$ и $E^k_{max}$ - нижняя и верхняя граница $k$-интервала, соответственно, нумерация $k$ начинается с $1$, и $l$ - уровень перекрытия интервала. Размер окна $\Delta E$ для каждой из исследуемых моделей подбирается эмпирически для получения оптимального времени вычислений.

Неоптимальное значение $l$ может привести к снижению скорости сходимости алгоритма, но не влияет на точность результатов вычислений (за исключением случая $l=0$). Слишком большое $l$ приводит к значительному увеличению размера окна, и, как следствие, возникает необходимость обхода большего числа состояний. При малом значении $l$ заметно возрастает вероятность отказа при обмене конфигурациями. Одна из обмениваемых энергий может оказаться за рамками энергетического окна принимающего конфигурацию процесса. Для модели КСЛ оптимальным значением будет $l=0.8$.

В работе \cite{vogel2013generic} дополнительно было предложено динамически увеличивать $\Delta E$  и сокращать $l$ при увеличении энергетического уровня. Такой подход оправдан в случае систем с {<<грубым>>} энергетическим ландшафтом. В местах резких скачков $g(E)$ следует  уменьшать значения $\Delta E$ и $l$, а в местах с более {<<гладким>>} ландшафтом увеличивать размер окна.

\subsection{Выход за рамки энергетического окна}
В процессе работы алгоритма критически важно следить за тем, чтобы получаемые значения энергии подчинялись условию 
\begin{equation}
E^k_{min} < E_i < E^k_{max},
\label{energy_range}
\end{equation}
иначе возникают сложности с возвратом процесса в свое энергетическое окно.
Необходимо перед запуском сбалансировать систему, то есть проводить МК-шаги до тех пор, пока каждый случайный процесс не примет для работы реплику, энергия которой попадет в пределы своего энергетического окна. При известной конфигурации $E_{min}$ следует начинать балансировку с нее и проводить последующие МК-шаги, принимая только конфигурации, повышающие энергию.

В случае нарушения условия (\ref{energy_range}) в ходе семплирования следует отменять конфигурации ($P_{ac}=0$). Обмен $C_x$ и $C_y$  конфигурациями между $i$  и $j$ процессами может состояться только при выполнении условия 
\begin{equation}
\begin{cases}
E^i_{min}<E(C_y)<E^i_{max},\\
E^j_{min}<E(C_x)<E^j_{max}.
\end{cases}
\end{equation}
В противном случае обмен отменяется. 

\subsection{Объединение и перенормировка гистограмм}
Предварительным результатом работы параллельного ВЛ-метода будет набор гистограмм $g_k(E)$, ограниченных соответствующими интервалами $[E^k_{min},E^k_{max}]$, которые необходимо объединить в итоговую $g(E)$. Гистограммы могут существенно отличаться по высоте в различных энергетических окнах.

Процесс объединения {гистограмм} заключается в определении {координат} точки <<склеивания>> и последующей нормировке каждой {$k$-ой части} для обеспечения непрерывности $g(E)$. Пример нормированного набора $g_k(E)$ изображен на рисунке \ref{g_e}.
{Две кривых} объединяются в {точке}, где их скорости роста (углы наклона {касательных}) совпадают, то есть значения производных максимально близки друг к другу. 

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{dos_differential}
	\caption{Примеры численного дифференцирования $g(E)$ различными методами. Производная по двум точкам гистограмм КСЛ с учетом дальнодействия (а) и близкодействия (б). Дифференцирование гистограмм КСЛ с учетом дальнодействия методом пятиточечной аппроксимации {с шириной охвата} 1 (в) и 10 (г). Цветами помечены различные энергетические интервалы.
	}
	\label{g_e_all}
\end{figure}

Для исследования приведенных в работе моделей применялось простое дифференцирование по двум точкам:
\begin{equation}
g'(E_i)=\frac{g(E_{i+1})-g(E_i)}{E_{i+1}-E_{i}}.
\end{equation}
Такой подход является эффективным в числовых рядах с небольшой дисперсией, рисунок \ref{g_e_all}б. Однако, он неприменим при рассмотрении систем с <<плотным>> и <<шершавым>> энергетическим ландшафтом ввиду большого разброса значений гистограммы, рисунок \ref{g_e_all}а. В таком случае необходимо применять техники сглаживания перед дифференцированием.

Авторы работы \cite{vogel2014_wl_parallel_full} предлагают использовать пятиточечную аппроксимацию с заданной длиной последовательности для случая, когда распределение по состояниям <<гладкое>> и практически не имеет запрещенных зон. Ширина охвата аппроксимации должна быть достаточно большой для получения достаточно сглаженных производных. Примеры дифференцирования с шириной охвата 1 и 10 изображены на рисунках \ref{g_e_all}в и \ref{g_e_all}г, соответственно. При неудовлетворительном результате <<сопряжения>> участков ПВС возможно дополнительное использование техник сглаживания прямых.

\section{Сравнение методов поиска основного состояния в модели спиновых стекол точечных диполей Изинга}

Фундаментальной проблемой статистической механики является задача поиска 
конфигураций основного состояния (ОС) для многочастичных систем. 
В этой конфигурации все частицы должны по возможности минимизировать 
их энергию взаимодействия \cite{batten_2008}. 
Вырожденные ОС-конфигурации в состоянии внутреннего беспорядка 
представляют для исследователей особый интерес. 
Таким образом, разработка алгоритмов для поиска ОС очень важна для 
физики конденсированных сред и статистической физики.

Существует несколько решений для очень ограниченных типов систем \cite{barahona_1982,millane_2003}. 
Обычно генетические алгоритмы рассматриваются как наиболее сильные методы для 
достижения ОС \cite{hartmann_2001,hartmann_2004}. 
Используя методы Монте-Карло, такие как имитация отжига \cite{kirkpatrick_1983},
мультиканонические ансамбли \cite{berg_1994} и параллельный отжиг \cite{hukushima_1996} 
так же можно эффективно достичь ОС.
Монте-{Карло} семплирование внесло существенный вклад в понимание поведения статистической 
механики систем взаимодействующих частиц \cite{binder_2005,edwards_1975}. 
Одной из причин является простота реализации метода, однако такая простота уменьшает 
эффективность и возможность вычисления равномерных состояний в системах с {<<грубым>>} ландшафтом.

В главе рассматривается векторная модель спиновых стекол, описанная в параграфе 
\ref{par:spin_glass}. За основу взят массив точечных диполей со 
случайным распределением направлений их магнитных моментов и случайным распределением 
их позиций в двумерной плоскости координат. Получение ОС в таких системах 
имеет высокую алгоритмическую сложность {$O(2^N)$} \cite{nefedev2013inverse}. Далее сравниваются численные методы поиска основного состояния, которые основаны на подходе минимизации энергий путем изменения магнитных моментов одной частицы либо группы частиц.

\subsection{Модель Изинг-подобных диполей}

Рассмотрим векторную модель ферромагнитных диполей Изинга на плоскости. Взаимодействие между магнитными диполями имеет магнитостатическую природу, гамильтониан системы
задан уравнением \eqref{eq:ham_dipolar}, где магнитный момент $\vec{m}'$ принимает только два возможных состояния (Изинг-подобное поведение).
Для каждой пары диполей $i$ и $j$, размещенных на плоской поверхности случайно и равномерно {,} выполняется условие $|\vec{r}_{ij}|\geq R_i + R_j$, где $|\vec{r}_{ij}|$ - расстояние между $i$ и $ j $ диполями, а {$R_i$} - минимально возможное расстояние до ближайших диполей. Случайное распределение позиций диполей ограничено минимальным возможным расстоянием между диполями. Диполи добавляются в систему по одному. Независимо и случайно (с равномерным распределением) генерируются координаты $ x $ и $ y $ каждого добавляемого диполя. Если для диполя $ i $ среди ранее добавленных находится такой диполь $ j $, для которого выполняется условие $|\vec{r}_{ij}| < R_i + R_j$, то генерация координат повторяется.

Для рассматриваемого гамильтониана энергия парного взаимодействия определяется произведением магнитного момента одного диполя на поле, производимое другим диполем в точке расположения первого:
\begin{eqnarray}
E_{ij}=-(\vec{m}_i \vec{H}_{ij}),
\end{eqnarray}
где $\vec{H}_{ij}$ - поле взаимодействия, наводимое диполем $j$ в точке, где находится диполь $i$.
Очевидно, что абсолютное значение энергии увеличивается при минимизации угла между векторами $\vec{m}_i$ и $\vec{H}_{ij}$, благодаря свойствам скалярного произведения векторов. Т.к., в рассматриваемой модели для $\vec{m}_i$ разрешены только два направления, угол между $\vec{m}_i$ и $\vec{H}_{ij}$ может быть либо $>90^\circ$, либо $<90^\circ$.
Следовательно, минимумом энергии в идеальном случае будет конфигурация, где для {всех пар $i,j$} соблюдается условие $({\vec{m}_i\vec{H}_{ij})} \geq 0$.
Однако это состояние не обязательно будет ОС, так как рассматриваемые ниже алгоритмы минимизации энергий могут находить локальные минимумы вместо ОС для больших систем.

Конструирование полной группы событий, соcтоящих в том, что энергия принимает определенное значение $E_k$ для каждого из $2^n$ возможных состояний магнитной системы, заданного уникальной конфигурацией магнитных моментов, позволило бы не только вычислить все термодинамические свойства исследуемой системы в термодинамическом равновесии, но и найти состояния с минимально возможной энергией, то есть все ОС конфигурации.
Однако, алгоритмическая сложность при таком подходе будет $O(2^n)$, где $n$ - количество диполей в системе для пошагового перебора. Использование такого подхода позволяет выполнить расчеты лишь для систем небольшого числа частиц. Например, при $n=61$ получится $2^{61} \approx 10^{18}$ конфигураций. Если предположить, что расчет энергии можно произвести за один такт процессора, то процессор с частотой 3ГГц вычислит результат примерно за $10^9$ секунд, то есть более 32 лет.

\subsection{Сравнительный анализ методов, основанных на обходе частиц}

Сравнение выполнено для серии алгоритмов, предполагающих последовательный обход частиц и разворот каждой в зависимости от $(\vec{m} \vec{H})$.

Все подходы рассмотренные в этой работе, имеют похожую последовательность шагов для получения минимума энергии.
Выбираются возбужденные частицы, магнитный момент которых антипараллелен полям взаимодействия.
Направление вектора магнитного момента заменяется на противоположное и получается суммарная энергия новой конфигурации. Перебор продолжается до полной стабилизации энергии системы (пока не останется магнитных моментов <<антипараллельных>> соответствующему полю взаимодействия).

\begin{figure}[b]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{fig1}
	\caption{Сравнение 1 и 2 методов расчета минимума энергии.}
	\label{fig:gss_fig1}
\end{figure}

Все рассмотренные алгоритмы минимизации энергии отличаются методом выбора возбужденных магнитных моментов. Используются следующие подходы:

\begin{enumerate}
	\item Случайное блуждание. Случайным образом выбирается частица $m_i$. Если $(\vec{m} \vec{H}) \geq 0$, направление магнитного момента поворачивается на 180 градусов.
	\item Переворот максимально неустойчивого магнитного момента, т.е. диполя с максимальным  $(\vec{m} \vec{H})$. {Вектор поля для неустойчивого диполя обозначен как $\vec{H}_u$.} При обнаружении нескольких диполей {$\vec{H}_u$} с одинаковым скалярным произведением переворачивается только первый.
	\item Переворот всех максимально неустойчивых частиц. Схож с методом 2, но при наличии нескольких диполей с максимальным значением $(\vec{m} \vec{H})$, переворачиваются все.
	\item Переворот всех метастабильных частиц. За один шаг переворачиваются все найденные метастабильные частицы.
	\item Переворот эффективной группы нестабильных диполей. Похож на метод 3, однако для всех частиц вычисляется $\overline{ |\vec{H}_u| }$. Диполи с $|\vec{H}| \geq \overline{ |\vec{H}_u| }$ переворачиваются.
\end{enumerate}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{fig2}
	\caption{Сравнение 3 и 4 методов расчета минимума энергии.}
	\label{fig:gss_fig2}
\end{figure}

Численные эксперименты проводились на двумерной магнитной системе из 20 частиц. Вычисленное значение $E_{relative}$ указано на интервале от $E_{min}$ до $E_{max}$. Промежутки вычисляются отдельно для каждой магнитной системы методом полного перебора всех возможных состояний системы \cite{zukovic_2015}. Результаты представлены в усредненной форме для 5000 независимых опытов.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{fig3}
	\caption{Сравнение 1 и 5 методов расчета энергии.}
	\label{fig:gss_fig3}
\end{figure}

Из рисунков \ref{fig:gss_fig1}, \ref{fig:gss_fig2}, \ref{fig:gss_fig3} видно, что групповые методы переворота частиц приводят к зацикливанию алгоритма, недостижимости минимума энергии и отсутствию сходимости. В это время методы 1 и 2 показали хороший результат и гарантированное достижение минимума в системах со сравнительно небольшим числом частиц.

\section{Выводы}

В главе рассмотрены основные методы суперкомпьютерного моделирования термодинамического 
поведения и свойств систем взаимодействующих магнитных частиц. 
Среди них: алгоритм Метрополиса, реплично-обменный Монте-Карло, 
метод Ванга-Ландау и его параллельная модификация \cite{shevchenko2017zeft}. 
Проведено сравнение методов поиска основного состояния на примере спинового стекла.

Как результат рассмотренных методов получения ОС в системах магнитных диполей Изинга на плоскости, 
наиболее подходящим является метод переворота диполей с максимальной энергией взаимодействия {(метод 2)}. 
Этот метод похож на метод ветвей и границ \cite{simone_1995}. 
Переворот одного и того же диполя может как увеличить, так и уменьшить суммарную энергию. 
Величина и знак энергетического вклада в суммарную энергию в результате переворота ($ \Delta E $) 
зависит как от направления соседних диполей, так и от конфигурации системы в целом.

Приведенный выше набор методов позволяет всесторонне исследовать 
термодинамические свойства фрустрированного спинового льда.
Скорость работы методов напрямую зависит от точности получаемых данных, 
размеров исследуемых систем, эффективности реализации программного кода и
мощности вычислителя.